<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>你缺失的那门计算机课</title>
    <link>http://localhost:1313/missing/</link>
    <description>Recent content on 你缺失的那门计算机课</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <atom:link href="http://localhost:1313/missing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:1313/missing/windows-11-optimization.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/windows-11-optimization.html</guid>
      <description>Windows 11 修整指南&#xD;#&#xD;2021 年 10 月 5 日，微软发布了又新又好的 Windows 11。在那之后，许多品牌的笔记本电脑和台式机开始出厂即预装这款新系统，一些原本使用 Windows 10 的同学也在微软的蛊惑之下升级到了 Windows 11。&#xA;一方面，Windows 11 在外观和部分使用体验上有着不小进步；但另一方面，Windows 11 在很多地方都让人「火大」——性能损失、花式 bug、部分操作反人类……为了让现阶段的 Windows 11 变得更好用一些，我们总结了一些对 Windows 11 系统进行「修整」的方法和技巧，以供大家参考使用。&#xA;本章会持续更新，其中的内容会随着时间推移而有所增删。&#xD;注意：由于 Windows 更新频繁，这部分介绍的各种技巧都可能随时失效。&#xD;警告：这部分介绍的技巧中，有不少都需要更改系统底层的一些选项，若操作不当可能造成意料之外的后果，因而操作前请三思。&#xD;将任务栏按钮移到左下角&#xD;#&#xD;不同于以往的 Windows，Windows 11 的任务栏按钮默认在任务栏的正中间，就像这样：&#xA;如同 Windows 8 时候的操作一般，这一改动收获了不少批评。于是，微软迅速更新了能够调整这个设置的菜单。右键单击任务栏，点选【任务栏设置】，找到【任务栏行为】，点开它，第一项就是【任务栏对齐选项】的设置，将它改成靠左即可。&#xA;使用旧版右键菜单&#xD;#&#xD;Windows 11 在「文件资源管理器」（包括桌面）中引入了一套新的右键菜单：&#xA;这套新的右键菜单虽然相比旧式菜单略显美观，但在很多时候并不实用：先不说这个新式菜单的 bug（例如「属性」之下的选项在第一次唤出菜单时不见了），由于今天的大多数应用仍然没有接入这套新的菜单系统，很多时候我们不得不在右键后点选【显示更多选项】这一项来打开旧式菜单以找到我们需要的功能。&#xA;大约在 2022 年 9 月末，微软发布了 Windows 11 版本 22H2 更新，新功能之一便是：在按住 Shift 时点击右键，就能直接唤出旧式右键菜单。这显然比之前方便不少，但还是有些捉襟见肘。因此，在新式菜单完全成熟之前，我们可以通过下面的方法来始终使用旧式菜单。&#xA;设置的方法如下：&#xA;按 Windows + X，选择【Windows 终端（管理员）】，然后选择【是】。（部分机器上称「Windows Powershell（管理员）」） 输入这行命令，然后按一次回车。重启后即见效果。 reg add &amp;#34;HKCU\Software\Classes\CLSID\{86ca1aa0-34aa-4e8b-a509-50c905bae2a2}\InprocServer32&amp;#34; /f /ve 这样设置之后，在文件资源管理器（包括桌面）中右键，都将继续使用旧式菜单：</description>
    </item>
    <item>
      <title>Office 和 WPS——办公样样行</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/office-and-wps.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/office-and-wps.html</guid>
      <description>Office 和 WPS——办公样样行&#xD;#&#xD;欢迎来到《你缺计课》软件篇！在基础篇我们介绍了最最基本的电脑操作，例如文件管理和软件安装。而在软件篇中，我们会「介绍」一些软件。这里的「介绍」并不是教你怎么用这个软件，而是简要说明这个软件是干什么的、有什么特点，以及为什么我们会介绍它。请注意，《你缺失的那门计算机课》从来不是任何软件使用教程的替代品。&#xD;让我们从最常见的办公软件——Office，和它的相似物 WPS，来开始我们的软件篇旅程。在阅读完这一部分后，你能找到下面这些问题的答案：&#xA;下面五个名词之间的关系：Word、PowerPoint (简称 PPT)、Excel、Office、WPS。 Office 版本好多，我该选哪个？2003？2007？2019？ 为什么我电脑上自带的 Office 点开之后却打开了一个网页 / 购买链接？ Office 怎么装？ WPS 跟 Office 有什么区别？既然前者免费，那为什么还要后者？ 我们绝大多数人使用电脑，都逃不开「文档写作」「幻灯片制作」「表格处理」这么三件事。也许你早已会用 WPS，或者 Word、PPT 以及 Excel 这些再熟悉不过的软件来做这三件事，但这些软件背后的故事或许并不为你所知晓。&#xA;仍然首先强调，这部分并不是一份 Office 软件教程。&#xA;Microsoft Office&#xD;#&#xD;Microsoft Office 是由微软（也就是 Windows 系统它爹）开发的办公软件套装。称它「软件套装」，是因为 Microsoft Office 是一系列软件的组合，而非一个单个的软件。Microsoft Office 一般被人们直接简称为「Office」。Office 包含了一系列面向办公领域的软件。下面列出 Office 中的一些子软件：&#xA;Word，用于制作文稿。 PowerPoint（往往简称「PPT」），用于制作幻灯片。 Excel，用于制作表格和进行数据处理。 OneNote，用于记笔记。 Access，用于制作和管理数据库。 Publisher，用于编辑出版物（例如，成册的书籍排版）。 Visio，用于绘制各种图案。 …… 上面列表中的前三者，即 Word、PPT 和 Excel，是 Office 套装中人们耳熟能详的三个子应用，民间俗称「Office 三件套」。它们三个能满足几乎所有的基本办公需求，而其他的 Office 子应用往往有些专业而复杂，使用的人相对不多，因而很多时候都没什么人安装。&#xA;最新版本的 Office 三件套的软件图标如下图所示。&#xA;Office 的历史与版本&#xD;#&#xD;Office 是一款历史悠久的软件套装，它诞生于二十世纪八九十年代。近 20 年，Office 都使用年份作为版本名称。</description>
    </item>
    <item>
      <title>跋</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/afterwords.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/afterwords.html</guid>
      <description>跋&#xD;#&#xD;光阴似箭，日月如梭。眨眼间，我们就要大学毕业了，而《你缺失的那门计算机课》也已经诞生了两年有余。&#xA;在过去的一年里，我们切切实实感受到了自己的文字正在帮助到更多的人——这是一种无法言喻的快乐。我们收到了很多读者的邮件，有提出建议的，有表达感谢的，甚至还有拿着自己写的稿件来投稿的。阅读这份教程的人，有的还在读中学，有的已经在职场奔波。我在更多地方看到了本教程的链接；而最近，本教程的 PDF 版本还被一些公众号转载。这让我们感到非常意外，也非常高兴。&#xA;受限于我们的精力，《你缺计课》已经进入了一种慢速更新的状态。我们列出了一个长长的计划表，但是完成得非常缓慢。就算是回复大家的邮件，我们也常常拖延很久。但是，我们并没有放弃。我们仍然在继续写作，继续更新。我们的愿望没有改变：我们希望我们的文字能够帮助到更多的人。&#xA;在这里，我们要感谢所有支持我们的人。感谢你们的鼓励，感谢你们的支持。《你缺计课》会和大家继续走下去。&#xA;Hans&#xA;2024/4/20&#xA;时光匆匆如白驹过隙，又是一年春节来临，也是《你缺失的那门计算机课》差不多一周年。&#xA;这一年中，《你缺计课》的内容的确在增加，但我们却有时感觉力不从心，原因很简单——没活了。的确，在此前编写这份教程时，我们尽力将自己所能考虑到的方方面面都呈现在其中，但人无完人，百密一疏，总有我们考虑不周的部分，总有我们视线以外的角度。最近添加的 蓝屏与解决蓝屏 一章，还是我们在他人遇到蓝屏问题来寻求帮助时得到的灵感。所以我们希望所有看到这份教程的人都能提出建议，但目前来看实在不多，也算一大憾事。&#xA;这一年中，我们在意想不到的地方看到了我们的作品。无论是有人与我们联系，还是有人的文章作了推荐，都是对我们不小的鼓舞。很多时候，我们的耳边会响起「你做这个有什么意义呢？」之类的声音。这样的问题，其实在立场上就已经偏离了。人们所做，并不一定对所有人有「意义」，我们所追求的，应当是「造福一方人」。但人生在世，难免希望自己所做能够被他人认可，这既是心灵的慰藉，也是价值的体现。&#xA;这一年中，「黄金精神」的内涵在我眼前呈现。有位朋友——暂且称之为「L」——看到了我们的作品，也想写些什么。L 说：「受此启发，我也准备写个类似的。」我说：「哇哦。」这是在去年 10 月发生的事。本月月初，我向 L 问起此事进展，L 说：「暂时还没有，事情太多了。」我唏嘘。后来与另一位朋友 K 聊天时提及此事，K 说：「不如说，会坚持写这个的才是少之又少吧。」我又唏嘘。「世上无难事，只怕有心人。」俗语中的道理显而易见，持之以恒事就能成，但它却成为了如今的「黄金精神」，因为「持之以恒」四个字，说出去只需要不到两秒，但要付诸行动却很容易半途而废。&#xA;愿新的一年，我们能继续为《你缺计课》添砖加瓦。煦风骀荡，来日方长。&#xA;Windy&#xA;2023/1/30&#xA;距离《你缺失的那门计算机课》第一篇文章（认识你的电脑）写成已经过去一个半月了。在这四五十天的时间里，我们忙里偷闲、陆陆续续地完成了十多篇文章，大体上已经涵盖了「最基本的电脑常识和操作」（归于「基础篇」）、「常用软件的相关介绍，以及一些优良软件的推荐」（归于「软件篇」）和「一些难以归类的使用方法技巧和一些相对比较深入的内容」（归于「进阶篇」）这样三个方面的内容，总字数已经接近 6 万字。作为完全非利益相关的小项目，《Missing》¹能走到目前这一步，已经是非常出乎我意料了。&#xA;撰写《Missing》的背景，如 序 所言，是有感于身边的同学中「电脑小白」的比重之高。尽管在开始编写后不久我就意识到，我们这样写教程的读者面其实相当狭窄——我们总是更注重于「解释原理」而非「教授方法」。换言之，《Missing》的文章可以说「又臭又长」。相当多的「电脑小白」并不感兴趣于了解更多的细节，他们更愿意知道「怎么做」就了事。譬如，在 压缩文件与压缩工具 一章，我们花了很多篇幅，以我们自认为「非常好理解」的措辞解释了「压缩文件」的内在原理。然而，很多读者可能仅仅只想知道「我应该用哪种压缩文件」这么一个简单的事。平均长度几千字的文章，并不是他们所愿意阅读的。&#xA;但是，《Missing》之所以自名《计算机课》，而不是什么《电脑操作教程》，正是因为我们相信「理解原理」是「熟练操作」的基础。我们当然可以用一句话告诉读者「无脑选择 Chrome 浏览器就对了」「去官方网站下载 Office，再随便找个激活工具激活就行了」甚至于「买电脑选 i7 的、大内存的、固态硬盘的准没错」之类的「方法论」，但那样的话，他们或许就不知道为什么「我用的好好的 360 浏览器为什么就不行」「WPS 不就是广告比较多吗，为什么要用 Office」以及「为什么大家都推荐固态硬盘，但它真的太贵了」。我们写作的初衷，是让读者能够逐渐知道「自己的每一步操作都是在干什么」——我们希望「授人以渔」，而不是「授人以鱼」。&#xA;这是我们的美好愿景，但现实很骨感：我们并非专业的作者，《Missing》也不是一份金钱或者学分驱动的作品。我们只能做到尽力去站在目标读者——也就是几乎零基础的电脑小白——的角度，去让每一句话都写得容易理解。但这样做必然是有局限的——有些东西我们觉得很容易理解，但可能写出来就未必；有些东西我们觉得非常有必要介绍，但它反而会干扰读者的思维。我们非常需要反馈——尤其是，需要我们的「目标读者」的反馈。只有了解到「读者」的真实体会，我们才可能让这份教程变得更好。&#xA;我们正在制作本教程的 PDF 版本。受限于服务器的网络条件，《Missing》的在线版本阅读起来体验并不是很好，常常出现图片加载慢甚至网站完全打不开的情况。PDF 版本的制作可能能在一定程度上缓解此问题。我们也在思考能否借助一些其他的渠道——例如，我们所在学校的相关社团——来帮助传播和优化这份教程。尽管它是兴趣使然，但我们也从心里希望我们的《Missing》能帮助到更多的人。&#xA;《你缺失的那门计算机课》的诞生离不开很多人的鼓励和支持。在这里一并感谢你们。谢谢。&#xA;Hans&#xA;2022/2/12&#xA;注 1：曾代指《你缺失的那门计算机课》，因其英文标题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>笔记本新机「开荒」指南</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/new-laptop-setup.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/new-laptop-setup.html</guid>
      <description>笔记本新机「开荒」指南&#xD;#&#xD;本章介绍新笔记本电脑从收货到开箱，从系统首次配置到软件注意事项的完整流程。看完这一部分，你将能找到这些问题的答案：&#xA;我选择自己在京东等平台购买了电脑，在收到电脑后有哪些注意事项？ 为什么有人推荐我，第一次开机要断网？那怎么断网呢？又有什么影响呢？ 网上频频看到各品牌「翻车」视频和帖子，这电脑厂商还能信吗？ 首次开机要注意什么？ 新电脑应该先安装哪些软件？ 如果你是在电脑城以及品牌专卖店这样的线下渠道购买的电脑，那么店铺的工作人员或许会为你完成一系列的「开荒」操作；但是，如果你是从网上（品牌官网或者官方商城）购买的电脑，那么这些事将完全由你自己完成。这个过程虽然不难，但为了维护我们自己的权益，防止购到水货和二手货，同时也为了让我们日后使用电脑更加舒适，在「开荒」路上依然有许多需要注意的地方。&#xA;在拆封之前&#xD;#&#xD;在网上购买的新电脑，一定是躺在八角尖尖的包装箱里送到我们手中的。拆去在包装箱外另外套的一层快递运输箱（部分商家没有单独使用运输箱，直接用笔记本的包装箱贴快递标签运输），我们就能看到电脑的包装箱。&#xA;检查封条&#xD;#&#xD;为了防止箱内的产品在运输途中被恶意取出、调换，厂商一般都会在包装箱的开口处贴一个印有厂商标志的「封条」。这个封条很难无损取下，因而若是封条损坏或有打开痕迹，则大概率意味着这台机器事先被其他人开过箱。在打开包装箱之前，请务必检查此封条是否完整！&#xA;不过，若你的电脑不是在品牌官方旗舰店购买的，而是在第三方店家，且第三方店家为你加装了额外配置，那么寄到手中的包装箱有可能没有封条，毕竟第三方自行加装硬件免不了需要拆机。换句话说，在第三方购买，有封条最好，没封条拉倒。&#xA;检查产品信息&#xD;#&#xD;包装箱的侧面一般会贴有一张写有机器信息的贴纸。**请务必关注此贴纸上的型号、配置、机器颜色等信息是否与你所购买的机器一致，**建议拍下此贴纸以备不时之需。特别注意此贴纸上含有许多非常重要的机器信息，如机器的序列号、微软正版软件的注册码等，因此请不要把贴纸的照片随意发给他人。&#xA;在检查完以上内容并确认无误后，我们便可以打开包装箱，取出我们的机器了。&#xA;在开机之前&#xD;#&#xD;从包装箱中取出电脑后，我们应当按捺住激动的心情，在插电开机之前对电脑进行一些简单的检查。这样既能保护我们自己的消费者权益，又可以最大程度避免不必要的纠纷。&#xA;检查电脑的外观瑕疵&#xD;#&#xD;作为工业产品的笔记本电脑，因受限于品牌和机器本身的定位，以及生产厂商的加工制造水平，在外观上不可避免地会有一定的瑕疵或者缺陷。这些瑕疵和缺陷大都不影响功能，故很难作为正常渠道退换货的理由。但若在开机前的确发现了难以忍受的外观缺陷，我们依然可以尝试使用七天无理由退货渠道进行退换。&#xA;常见的外观瑕疵和例子（此处仅为随意从互联网上选取的例子，我们不对任何品牌的品质作出评价）：屏轴两侧缝隙不对称（例子 A），触控板两侧高矮不一致（例子 B，例子 C），触控板两侧缝隙不一样大或者缝隙偏大（例子 D），合上后屏幕和键盘缝隙偏大（例子 E）等。&#xA;再次强调，这些外观瑕疵（尤其是不影响功能的外观瑕疵，比如缝隙不对称）很多是由加工精度和制造水平决定的，而厂商永远是按照产品的 定位（通俗来讲，就是 售价）来决定选用何种加工精度和制造工艺的。换言之，这些「瑕疵」依然能够符合质量检测的要求。因此，厂商有权拒绝以上述原因作为理由的退换货需求。我们建议大家在开机前仔细检查外观瑕疵，这是因为在此时我们可以直接使用电商平台「七天无理由」退货功能进行退货（开机联网后就不能了），从而避免一些不必要的纠纷。&#xA;首次插电前……&#xD;#&#xD;一些品牌的笔记本电脑（如联想、惠普的大部分产品）在出厂时会被设置为「运输模式」。在这种模式下，新购的笔记本不插电源时，无法使用电池开机。只要插过一次电源（即使只是插了一下就拔出），运输模式就会解除。&#xA;因此，对于拥有运输模式的笔记本电脑，可以在拆封后先不插电源，直接按电源按钮尝试开机。如果不能正常开机，则说明正常；如果能够正常开机，说明这台机器在出厂后被他人开启过，进而说明机器可能并非原装。&#xA;如果你的电脑型号 / 厂商并没有做这样的「运输模式」，或者你购买的是「定制机」，那么这种判断方法对你没有意义。&#xA;如果你购买的电脑的运输模式完好，那么我们就可以插上电源，按下开机按钮，开始第一次开机配置了。&#xA;断网开机&#xD;#&#xD;新电脑第一次开机后，会有一系列的初始设置，例如连接网络（WiFi）、设置语言和设置用户密码。这里的「断网开机」指的是，在这一系列的初始设置中，跳过「联网」步骤。&#xA;为什么要断网开机&#xD;#&#xD;从概率的角度来说，新电脑出现瑕疵是不可避免的，买到有故障的机器也是有可能的。然而，很多故障只有在启动电脑进入系统之后才会显现——例如，屏幕有严重的偏色、亮斑、坏点，以及硬件性能表现远远不及预期。此时，比起退货，我们使用 正规电商平台提供的「七天无理由」退货通道，有时会更加方便。&#xA;可是，几乎所有电商平台都规定：对于电脑产品来说，使用「七天无理由」必须保证电脑中的 Windows 系统（以及其他正版软件）没有激活。然而，对于预装在笔记本电脑里的正版 Windows 系统，一旦连接到网络，就会自动进行激活。&#xA;因此，我们不难发现：如果我们希望进行更深入的「验机」，以保障我们在发现电脑存在故障时能够及时、顺利地退货，我们最好在第一次使用电脑时不连接网络。这就是「断网开机」。这样做能够最大限度地保障我们的权益。&#xA;Windows 10 断网开机&#xD;#&#xD;如果你的电脑预装的是 Windows 10 系统，那么在第一次开机进行到这个界面时：&#xA;点击屏幕左下角的【现在跳过】，即可跳过联网步骤。&#xA;Windows 11 断网开机&#xD;#&#xD;如果你的电脑预装的是 Windows 11，那么你会发现，首次开机的联网步骤没有「跳过」按钮，如下图：</description>
    </item>
    <item>
      <title>工具类软件推荐</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/tools-software.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/tools-software.html</guid>
      <description>工具类软件推荐&#xD;#&#xD;本章我们介绍一些好用的「工具类软件」，例如视频播放器、下载工具、PDF 查看器等。我们尽量保证推荐的工具软件体积小巧，界面简洁，功能强大，同时尽量以开源、免费软件代替收费、破解软件。看完这一部分，你将能找到这些问题的答案：&#xA;有无好用的本地视频播放器软件（替代 QQ 影音 / 暴风影音 / ……）？ 有无好用的下载工具（替代迅雷 / IDM / ……）？ 有无好用的 PDF 查看器（替代福昕阅读器 / Acrobat / ……）？ 有无好用的文件搜索工具（替代 Windows 自带「搜索功能」）？ 有无好用的硬盘空间分析器（替代各大安全软件中的类似功能）？ 有无好用的……（替代……）？ 本章会持续更新。&#xD;与 Office 那样的工作软件和 QQ 那样的生活软件不同，工具类软件强调「实用」——在更好地实现本职功能的同时，追求小巧和简洁。本章将推荐一批我们认为比较「优质」的工具类软件，大家可以按需安装使用。&#xA;文档类&#xD;#&#xD;这一节介绍「文档类」实用工具，例如文本编辑器和 PDF 阅读器。&#xA;Notepad3&#xD;#&#xD;官网下载地址：https://www.rizonesoft.com/downloads/notepad3/&#xA;Notepad3 是一款用来替代系统内置「记事本」的文本编辑器。它具有语法高亮、代码折叠、括号匹配、自动缩进、自动编码、多次撤销以及高级搜索等许多功能，适用于替代记事本进行简单的文本编辑，以及进行轻度的代码编写。&#xA;与 Notepad3 类似的软件还有 Notepad++ 和 Sublime 等。这里我们 不推荐 大家使用 Notepad++——尽管网上许多教程推荐它，尽管那也是一款非常优秀的文本编辑器。Notepad++ 的主要开发者屡次让政治立场混入技术世界，以「自由」之名行「渗透」之实，因而还需要大家审慎对待。&#xA;SumatraPDF&#xD;#&#xD;官网下载地址：https://www.sumatrapdfreader.org/download-free-pdf-viewer&#xA;SumatraPDF 是一个小巧（安装包不到 10 MB）却功能强大的 PDF 阅读器。除了基本的 PDF 阅读功能外，它还可以帮助我们「记忆」打开过的文档和它们的阅读位置，因而省去每次打开文件都重新翻页的烦恼。&#xA;影音类&#xD;#&#xD;这一节介绍「影音类」实用工具，例如本地视频播放器。</description>
    </item>
    <item>
      <title>基本维护和安全防护</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/basic-maintenance.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/basic-maintenance.html</guid>
      <description>基本维护和安全防护&#xD;#&#xD;上一章我们认识到了「网络世界的险恶」——恶意软件层出不穷、安装捆绑无处不在。在这样的环境之下，掌握电脑的简单维护方法显得尤为重要。阅读完这部分内容，你将找到下面这些问题的答案：&#xA;不小心安装了不想要的软件，怎么卸载它们？ 为什么打开有些 app 时，系统总是提示「是否运行此应用对你的电脑进行更改」？ 杀毒软件？安全中心？电脑管家？到底用什么？ 为什么电脑天天都在「更新」？ 网络上不干净的东西这么多，我要怎么才能「洁身自好」？ 掌握一定的电脑维护的方法，例如软件的卸载、流氓软件的排查，以及了解一些电脑的安全维护的策略和措施是保障我们「网上冲浪」安全的重要一环。在这一部分，我们将了解一些常用的电脑维护技巧，以及一些电脑安全方面的常识。&#xA;软件的卸载&#xD;#&#xD;上一章我们介绍了软件的寻找与安装，这里我们介绍软件的卸载。软件的安装需要通过安装包来进行，而软件的卸载则是安装的逆过程，除了删除软件自身的文件之外，还会撤销一些写入系统的修改，解除一些文件关联等。因此，软件的卸载也需要通过软件自身提供的卸载工具进行，而不是直接「删除」了事。&#xA;在 Windows 10 系统上，一般的软件卸载可以按下面的步骤进行：&#xA;打开系统【设置】。&#xA;选择【应用】：&#xA;稍等片刻以使得列表完全加载。在这个界面上，会列出电脑中安装的所有软件。找到我们不想要的软件，然后点击两次【卸载】：&#xA;根据提示进行卸载操作即可。&#xA;而在 Windows 11 上则是这样：&#xA;打开系统【设置】。&#xA;在界面左侧点击【应用】：&#xA;再在右侧点击【应用和功能】：&#xA;等待右侧下方的列表加载完成。这个列表就是你的电脑上安装的所有软件。找到你不想要的软件，点击这一行右侧的【 ⁝ 】，再点击【卸载】：&#xA;之后根据提示卸载即可。&#xA;一般来说，卸载很快就能完成。但需要特别注意的是，**一些软件的卸载界面错综复杂，充斥有大量的无关选项（例如【再想想】【我要重装】），因此在点选时务必十分小心。甚至有些软件在卸载完成后会诱导用户装一个新的其他软件，请千万注意。**例如：&#xA;卸载完成之后，可能需要重启电脑使得卸载完全进行。&#xA;应用的权限与 UAC 弹窗&#xD;#&#xD;这一节我们简单介绍 Windows 系统中的权限机制¹。在 Windows 系统中，一个程序（「可执行文件」，或者说 app）在一开始启动时仅被赋予了有限的「权限」——它不能更改系统的一些关键设置，不能在系统中安装新的软件，不可以动一些关键数据。对于大多数程序来说，这有限的权限够用了：一般 app 也不会去动那些系统级的设置或者给你装一个什么新软件。它们只需要「安分守己」地读写自己的文件，帮助用户完成工作就可以了。&#xA;但是，在一些特殊的情况下，这种有限的权限对程序来说会变得不够用。例如：&#xA;对于 安装包 来说，安装包本身的工作就是安装新的软件，而有限的权限禁止了这种行为。 对于一些 专业软件 来说，它需要连接到一些系统级的部件才能工作，而有限的权限禁止了这种行为。 对于一些 「系统优化」类的软件 来说，它本身就是需要更改系统设置的，而有限的权限禁止了这种行为。 此时，程序需要「提升自己的权限」来完成自己的工作，这个过程称为「提权」。而下面展示的这种弹窗（「你要允许此应用对你的设备进行更改吗」，称为「UAC 弹窗」），则是程序在向系统申请「提权」时，系统对用户的提示。这样就能解释，为什么在大多数安装或者卸载软件的时候，系统都会弹出这个窗口询问我们；而只有我们点击【是】，安装或者卸载才能正常继续了。&#xA;那么这种「UAC 弹窗」的意义是什么呢？想象一下这个场景：你电脑上的某个垃圾软件留下的「种子」正在蠢蠢欲动，想要给你电脑安装一套流氓软件。然而，在一开始，这枚「种子」是没有足够权限的，因此它邪恶的计划就这样直接被粉碎了——没有提升的权限，它就没有办法进行软件安装。这也告诉了我们一个重要的事实：如果电脑弹出了不明的「UAC 弹窗」，请一律拒绝。&#xA;一般来说，「提权」这件事是软件自行向系统申请的。但是有一些软件设计时考虑不周全，它不会自行向系统申请「提权」，但它正常工作又必须有提升的权限。对于这样的软件，我们可以在启动它时点击右键，选择【以管理员身份运行】，在 UAC 弹窗中选择【是】，就可以手动赋予这个软件提升的权限了。或许你会在使用中发现，一些老旧的 app 在安装时就常常需要这么做。&#xA;当然，这一套权限系统是有很多空子的。「提升的权限」具有从属关系——如果某个 app 得到了提权，那么由它打开的其他程序也默认具有特权。因而，如果你为一个不怀好意的 app 赋予特权，那它就可以为所欲为了——因为它能够静默地赋予其他程序特权，然后做一些不好的事情。因而，最终我们还是需要控制住自己电脑上软件的来源，不要让「不干净」的软件来到我们的电脑上。因此，不运行来源不明的可执行文件，是保证安全的根本。</description>
    </item>
    <item>
      <title>空间管理大师</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/manage-storage.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/manage-storage.html</guid>
      <description>成为空间管理大师&#xD;#&#xD;本章会为大家在用电脑时非常苦恼的一件事——硬盘空间吃紧，来提供一些建议与小技巧，看完本章，下面的问题你应该有了眉目：&#xA;为什么我的 C 盘不知不觉就红了？C 盘要多大才合适？ 分区快满了（「红了」）怎么办？ 我怎么把我的某个分区扩大/缩小一点？ 有没有什么办法把 C 盘一些占空间又不能动的东西移到别处去？ 在正式进入这一章之前，请大声朗读三遍以下八字真言，并时刻牢记于心：&#xA;数据无价，谨慎操作！&#xA;Data is Precious, Operate Carefully!&#xA;就作者观察到身边朋友所见的电脑日常问题中，除了「软件怎么不能用」「为什么电脑变慢了」这样笼统的问题外，最多的抱怨就是「我电脑又满了」，而这「满」，大部分指的是系统分区 C 盘。本章的所有内容，正是围绕「怎么样让我的电脑不那么满」这一需求展开的。&#xA;给 C 盘分点空间&#xD;#&#xD;早年间，大约到 Windows 7 时代为止，C 盘空间大小并没有今天这般令人苦恼。彼时的日常用户，为 C 盘提供约 60 GB 空间，就能满足这台电脑以后一直使用的需求。Windows 8 系列暂且不论（反正也没多少人用），自 Windows 10 时代开始，系统本身与后续使用对空间的需求似乎迅速提升了。人们想着:「大概为 C 盘分个 100 GB 应该差不多吧。」然而事与愿违，如此想法总是导致了这样的事情：&#xA;但是，系统在初装时只占用了 20 至 30 GB 不等的空间，而为空间所困的大家都会想着把软件尽量装到其他分区中，但为何用着用着 C 盘还是变成「红盘」了呢？这是因为软件所占的空间不止是本体，还有它在运行期间所产生的各种数据。&#xA;用 WizTree 分析一下 C 盘（详见工具类软件推荐），你可能会发现，占空间最多的部分，除了系统文件夹 Windows 以外，还有应用程序相关的文件夹（Program Files、Program Files (x86)，以及 Program Data）、你自己的用户文件夹，以及可能有一个神秘的 hyberfil.sys 文件。让我们来一一探查。&#xA;程序文件夹&#xD;#&#xD;你如果留心观察过软件的安装过程，或者仔细阅读了软件的寻找与安装一章，就会知道 Program Files 与 Program Files (x86) 两个文件夹是用来存放软件本体的文件夹。不过，实际上它们存放的是「为所有用户安装的软件」，至于只为一个用户安装的软件，我们后面再说。那么，为什么要分两个文件夹呢？这还要从 CPU 说起。</description>
    </item>
    <item>
      <title>蓝屏与解决蓝屏</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/recover-from-bsod.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/recover-from-bsod.html</guid>
      <description>蓝屏与解决蓝屏&#xD;#&#xD;这一章，我们将介绍令大多数人都头痛的问题——蓝屏死机，以及解决蓝屏问题的方法。读完本章，你应该可以找到下面这些问题的答案：&#xA;为什么我的电脑会蓝屏？ 为什么我现在看到的蓝屏和以前的好像不一样？ 蓝屏画面上的东西是什么，有什么用？ 我怎么才能解决电脑的蓝屏问题？ 我们在日常使用电脑的过程中，总不可能避免遇到各种各样的问题，其中最为出名的要数「蓝屏死机」了。蓝屏令人恼火，但更多的却是无可奈何，因为大多数人只能盯着那蓝蓝的界面，等着电脑自动重启，然后继续使用，祈祷着不会再一次出现同样的问题。但我们真的束手无策吗？在此，不妨来详细了解一下这蓝屏，顺便尝试着手清除它的隐患。&#xA;认识蓝屏，先来看看它是如何起源与发展的吧。&#xA;:(&#xD;#&#xD;蓝屏死机，英文叫 BSoD（Blue Screen of Death，「死亡蓝屏」，很形象啊）。如今的 2023 年，大多数个人电脑上搭载的都是 Windows 10 或 Windows 11 操作系统，它们的蓝屏错误界面很有特色，大概长这样：&#xA;以一个大大的文字表情「 :( 」开头，代表了人们遇到这个界面时的心声，接下来是一些说明性文字，看起来很简洁。略览这些文字，我们不难推测，蓝屏死机一般是操作系统遭受某种不可抗错误而被迫终止运行造就的结果。但最初的蓝色错误界面（事实上是如今蓝屏错误的前身）与这可有天壤之别。&#xA;DOS 时代&#xD;#&#xD;第一个名叫「Windows」的操作系统是微软在 1985 年 11 月发布的 Windows 1.0，它是一个基于 DOS（Disk Operating System，磁盘操作系统）的操作系统。但作为发布的第一个版本，Windows 1.01 有着神奇的缺陷——它只能在特定 DOS 版本下运行，高了就出错。这一错，造就了历史上最早的「蓝色错误界面」（谁让 Windows 1.0 的启动界面就是蓝底白字呢）：&#xA;在这个错误界面上，最上方可见一些微软的版权信息，紧接着就是一句「不正确的 DOS 版本」昭示错误，随后便是满屏的乱码。但这些乱码的由来与如今的蓝屏不一样，它们是来自错误 DOS 版本导致的 Windows 徽标那张图所在内存错误，又因为当时的 Windows 缺乏内存保护，于是溢出到显存之上，并不是由于系统崩溃而生。之后的 Windows 1.02 版本似乎修复了这个问题，但 Windows 2.03 版本也有同样的 bug，呈现形式也是这样 ，所以微软你到底是修了还是没修呢。&#xA;1990 年，微软发布了 Windows 3.0 操作系统，这个版本获得了巨大成功，发布的半年内就卖了 200 万份。它仍然基于 DOS，但带来了更好的性能……与更新的报错界面。值得注意的一点是，在这个版本的 Windows 中，用户可以按下 Ctrl + Alt + Delete 来手动触发错误 （随时随地蓝屏）。之后发布于 1994 年的 Windows 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>练习题答案</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/answers.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/answers.html</guid>
      <description>练习题答案&#xD;#&#xD;本教程每一章节的末尾都会有数道练习题，其中一些需要你进行实际操作，另一些则需要你动脑思考。这里我们列出那些需要动脑思考的练习题的答案。&#xA;一些约定与预备知识&#xD;#&#xD;\( 1\,\mathrm{GB}=1024^2\,\mathrm{KB}\)&#xD;。进一步计算得到 \( 1\,\mathrm{GB}=1024^3\,\text{字节}\)&#xD;，那么可以存储 \( \dfrac{1024^3}{2}\)&#xD;即大约 5 亿个汉字。 「1000 进位」下，64 GB 是 \( 64\times1000^3\,\text{字节}\)&#xD;，这么多字节按照「1024 进位」则是 \( \dfrac{64\times1000^3}{1024^3}\,\mathrm{GB}\approx59.6\,\mathrm{GB}\)&#xD;。这意味着你去购买的「64 GB」U 盘，在电脑中显示的总空间应该在 59 GB 附近。 这些快捷键的功能应该如下： 可以截屏。按下这个快捷键后进行框选截屏，截屏后图像保存在剪切板中。 可以打开「任务管理器」。 可以迅速返回桌面。 略。 认识你的电脑&#xD;#&#xD;略。&#xA;文件与文件管理&#xD;#&#xD;略。&#xA;软件的寻找与安装&#xD;#&#xD;灰色的【本地下载】按钮：&#xA;「普通下载地址」下方的四个：&#xA;取消勾选「使用搜狗软件助手下载软件」，然后寻找「普通下载」按钮。&#xA;5 个。&#xA;c 项。&#xA;b 项。a 项将 Steam 这种大型游戏平台安装在了 C 盘；c 项软件安装路径中有中文；d 项直接把软件装在桌面中的某个文件夹里，而且路径中还有中文。&#xA;不可以。&#xA;基本维护与安全防护&#xD;#&#xD;左方没有高亮的【继续卸载】按钮：&#xA;左方没有高亮的【确认卸载】按钮：&#xA;右下方的【残忍卸载】小字：&#xA;先点选【卸载】，然后寻找「残忍卸载」之类的按钮：&#xA;略。</description>
    </item>
    <item>
      <title>浏览器——网上冲浪必备</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/browsers-and-how-to-choose.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/browsers-and-how-to-choose.html</guid>
      <description>浏览器——网上冲浪必备&#xD;#&#xD;浏览器是我们浏览网页的必备工具，它们将互联网上的形形色色的网页呈现在我们面前。不过，各种浏览器之间的门派以及它们之间交错复杂的历史渊源，却并不为多数人所知。&#xA;通过阅读完这一部分，你也许可以找到下面这些问题的答案。&#xA;IE 浏览器是何方神圣？ Chrome 浏览器又是何方神圣？ 火狐浏览器又是何方神圣？ 「360 安全浏览器」「QQ 浏览器」「2345 王牌浏览器」都是怎么来的？ 我应该选择什么浏览器？ 浏览器是我们「网上冲浪」必备工具。当你访问一个网站，比如说 https://missing.criwits.top/，这个网站的内容就顺着网线和 Wi-Fi 传输到了你的设备（手机或电脑或其他）上。浏览器所做的事情，就是将这些内容按它们所设计的样子「排版」或者说「呈现」，使其能完整、正确地展现在你的屏幕上。同时，浏览器还负责与你进行交互：假如你点了一下这个网站上的某个按钮，浏览器就要去「理解」你的点击动作，并执行相应的功能。&#xA;正如做数学题有人做得快有人做得慢，「排版」同一个网页，有的浏览器排得又快又好，有的则要花费更长的时间。浏览器之间的最直观区别，就体现在同一网络下打开网页的不同速度上。当然，不同的浏览器也有自己的特色，有的可以帮忙屏蔽一些广告，有的可以帮你记忆各种密码，有的能与「某某电脑管家」联动来保障安全，有的则只被用来下载其他浏览器。「IE 浏览器」「火狐浏览器」「谷歌浏览器」「360 极速浏览器」「QQ 浏览器」……这些名字或许你早已有所耳闻，但它们究竟孰优孰劣，可能还需要深入了解才能知晓。&#xA;浏览器界的「血雨腥风」&#xD;#&#xD;在讨论浏览器之前，我们可以先侃一侃「浏览器战争史」。&#xA;第一次浏览器大战&#xD;#&#xD;—— 网景和微软两大巨人的单打独斗&#xA;让我们将时间的指针拨到 30 年前。二十世纪九十年代，互联网刚刚进入民用领域，市面上开始出现各种各样的早期网络浏览器，它们的出现拉开了一场没有硝烟的「战争」的序幕。&#xA;这些早期网络浏览器的作者中，有一个叫马克·安德森的人比较有商业头脑——他嗅到了互联网时代的机遇。1994 年，他和自己的伙伴成立了「网景通讯」公司，并推出了一款商业化的浏览器软件——「网景浏览器」。网景浏览器以「共享软件」的方式运作——即软件本身需要交钱购买，但是可以先免费试用。由于网景浏览器相比竞品（虽说那时本来也没什么竞品）更加实用、稳定，网景很快统领了浏览器的市场，并成为了互联网领域的「绝对标准」。下图是网景公司的 logo。&#xA;微软见网景在互联网领域如鱼得水赚了大钱，心里很不是滋味，于是也想在浏览器领域分一杯羹。1995 年，微软发布了「Internet Explorer」，它简写来就是「IE」。IE 在一开始并没有取得什么竞争上的优势——一开始，它不如网景浏览器稳定，有着更多的安全漏洞并更容易死机。但到了 1997 年，微软发布 IE 4.0，这个版本的 IE 做了几件大事：一是 它变成了 Windows 系统中的一部分（捆绑安装），二是它终于做得比网景更好了。自此之后，IE 迅雷不及掩耳地抢占了大量市场份额。到了 1998 年，网景被 AOL 公司收购，原来的浏览器开发团队也解散了。下面是 IE 4.0 的软件界面：&#xA;至此，微软在这一场与网景的较量之中胜出，IE 浏览器成为了浏览器界的老大，第一次浏览器大战结束。&#xA;第二次浏览器大战&#xD;#&#xD;—— 开放、自由的竞争与新时代的机遇&#xA;网景虽然在第一次浏览器大战中惨败，但它并没有立刻退出这个市场，而是希望联合更多的力量来抗衡自己的对手。1998 年，也就是网景被收购的那年，它公开了自己的网景浏览器的源代码，成立了以 Mozilla 为名的开发社团，希望借助更多人的力量将这一股薪火传下去。&#xA;时间来到 2003 年，苟延残喘的网景公司最终解散。解散当天，AOL 也分离了与 Mozilla 的关系，Mozilla 成了一个独立的「基金会」。所谓「基金会」，就是说自身不以营利为目的，而依赖社区——或者说大众——的力量进行开发，依赖用户的捐赠来维持运行。不久后，Mozilla 将自己开发的，「传承」自网景的浏览器赋予「Firefox」的名字，即「火狐」。由开放社区贡献的火狐得到了人们的认可，数年间就占领了超过 20% 的浏览器市场。下图是自 2004 年以来火狐浏览器的图标变化。</description>
    </item>
    <item>
      <title>那些好用的键盘快捷键</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/shortcut-keys.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/shortcut-keys.html</guid>
      <description>那些好用的键盘快捷键&#xD;#&#xD;欢迎来到《你缺计课》进阶篇！在基础篇，我们了解了一些基本的电脑使用的常识；在软件篇，我们收获了一大批优秀的软件并了解了它们的故事。而在进阶篇，我们会逐步迈入一个「深水区」——这一部分的一些内容可能不那么容易理解。不过，我们会尽量用容易看懂的语言去介绍它们。&#xD;相信大家对「快捷键」早已不陌生。这一节我们要介绍的快捷键，并不是像 Ctrl + C 「复制」，Ctrl + V 「粘贴」这样的我们早已耳熟能详的常用快捷键，而是那些很多新手未必一定知道但十分好用的快捷键和键盘用法。&#xD;在开始之前，如果你不知道类似「Ctrl + Shift + S」的快捷键怎么按，请参阅 一些约定与预备知识 。&#xA;这部分其实更像一个「快捷键列表」，并不建议大家全部记住并使用。相反，你可以看一条尝试一条，然后渐渐地在日常使用和工作中去使用那些你觉得顺手的快捷键。有言曰：「习惯成自然。」&#xA;Windows 键相关&#xD;#&#xD;Windows 键是键盘上印有 Windows 徽标的那个键，一般位于左 Ctrl 键和左 Alt 键之间。与 Windows 键有关的这些快捷键都是 Windows 系统级的快捷键。&#xA;Windows + Shift + S：在 Windows 10 和 Windows 11 中划区截屏。截屏结束后自动复制图片，若点击之后右下角弹出的通知还可以进一步进行简单的编辑。很多人不知道这个快捷键时，为了截屏专门打开 QQ 或微信。&#xA;Windows + D：最小化当前打开的所有窗口，然后返回桌面；如果再按一次，会恢复被最小化的那些窗口。&#xA;Windows + E：打开「文件资源管理器」。当你想快速打开某个文件时，按这个快捷键比返回桌面双击「此电脑」要来得更快。&#xA;Windows + I：在 Windows 10 和 Windows 11 中用来快速打开系统「设置」。&#xA;Windows + L：锁屏。锁屏后需要输入密码才能解锁，这个快捷键适用于你需要短时间离开电脑而不希望别人看到你正在进行的工作时。&#xA;Windows + P：投影。当你需要连接到投影仪时，你可以用它来选择不同的投影选项。&#xA;Windows + V：在 Windows 10 和 11 中打开剪切板历史，可以看到你之前复制过的一系列内容。</description>
    </item>
    <item>
      <title>认识你的电脑</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/computer-and-its-components.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/computer-and-its-components.html</guid>
      <description>认识你的电脑&#xD;#&#xD;在这一部分，我们将对「电脑」这种神奇的黑箱做一个简要的、整体的介绍。看完这一部分，你将可以找到这些问题的答案：&#xA;什么是「CPU」？他们说的「i5」「i7」都是什么？「双核」「四核」又是什么？ 为什么说「内存和硬盘不一样」？为什么手机上我们都喊「内存」？电脑特别卡，到底是内存不够还是硬盘不够？ 我想玩游戏，选购电脑时应该关注什么方面？ 什么是「Windows」？那「Windows 10」又是什么？为什么那些用苹果笔记本的同学电脑界面看起来和我不一样？ 也许你曾经打开或看别人打开过家里台式机的机箱，又也许你曾经拆过或请别人拆过自己笔记本电脑的底壳。在几乎「无所不能」的电脑内部，是各种各样的电子电路和元器件，它们是人类智慧的结晶。这些电子电路和元器件构成了一台电脑的「硬件」部分。而在冷冰冰的硬件之上，「软件」为它们赋予了功能——在今天，我们有各种各样的 app 来进行工作、学习和生活。「硬件」好比你的身体，「软件」如同你的思维，它们共同构成了「电脑」这个有机体。&#xA;本章将带领大家认识自己的「电脑」——从构成「电脑」的关键硬件开始，逐一简要地介绍它们的功能，并为大家分析它们对「性能」的影响。然后，我们会介绍在硬件之上的一层层「软件」，讲述它们与硬件的统一和配合，让大家对「电脑」有更加清楚的认识。&#xA;电脑内部的硬件&#xD;#&#xD;这一节我们来介绍一台电脑内部的那些关键硬件。也许你并没有亲眼见过这些芯片和设备长什么样，但通过这一节的介绍，你应该能对它们有一个基本的了解。&#xA;想象一个场景……&#xD;#&#xD;我们假设这样一个场景：老师收了一个班的一摞作业，现在需要批改这些作业。&#xA;老师将这一摞作业堆在办公桌的一边，腾出办公桌的中央和另一边。 现在，老师取下这一摞作业中的一小叠，放在办公桌中央，开始伏案批改。 老师批改完了这一小叠作业，然后将它们放在办公桌的另一边，摞成新的一沓。 重复步骤 2 和步骤 3，最终老师完成了全部作业的批改，这时批改完的作业全部在办公桌的另一边。 我们会借助这个例子来更好地理解电脑硬件上的各个结构。&#xA;处理器 / CPU&#xD;#&#xD;中央处理器，简称「处理器」，英文简写「CPU」，是电脑内部最重要的一枚芯片，可以想象成是电脑的「大脑」。在上面的例子中，「老师」就相当于电脑中的处理器：「老师」的作用是对「作业」进行批改，从而完成教学任务；处理器的作用是进行各种的运算，从而实现电脑不同的功能。&#xA;你一定注意到过，电脑会发热——热到需要用一个风扇给它降温，这热量中有很大一部分就是处理器发出来的。如果你有关注过时事和新闻，中美贸易战之中关键的一环，正是处理器芯片。下图中，左边是一枚台式机的 CPU，右边是一枚笔记本电脑的 CPU。&#xA;处理器是电脑工作的核心芯片，因此，**处理器的性能就很大程度上决定了电脑的性能，决定了我们使用这台电脑流不流畅、玩游戏卡不卡、工作效率高不高。**在今天，全世界电脑芯片基本上是由两家美国公司设计制造¹的，其中一家叫做「英特尔」（Intel），另一家叫做「AMD」。&#xA;英特尔公司现在主要的 CPU 产品线称作「酷睿」（Core），而「酷睿」系列又分成了 4 个档次——「i3」「i5」「i7」和「i9」。如果你现在在用笔记本电脑，不妨瞄一眼键盘下方是否有这样一个蓝色（也有可能是灰色）的贴纸： AMD 公司现在主要的 CPU 产品线称作「锐龙」（Ryzen），而「锐龙」系列也分成了 3 个档次——「R5」「R7」和「R9」²。如果你现在用笔记本电脑，不妨瞄一眼键盘下方是否有这样一个红色的贴纸： 我们常常说一台电脑是「双核」「四核」的，这里的「双核」「四核」也是处理器中的概念。这些处理器在一片芯片放了多个「核心」，相当于一个个协同起来的独立的小处理器。例如，「双核」意味着在一枚处理器芯片上集成了两个核心，相当于两个大脑协同工作，当我们需要用电脑同时做很多事情的时候就有所裨益。同理，「四核」「八核」就是在一个芯片上集成了四个甚至是八个核心。&#xA;需要强调的是，并不是说核心数越多的处理器性能一定越好，更 不是说 i7 处理器就一定比 i5 更好，也 不是说英特尔的处理器就要比 AMD 好。我们应该这样辩证地理解这些概念：每个品牌都会随着时间推移一代代地更新，每一代都有着的不同系列，有的系列高端，有的系列低端；每个系列也都有自己的不同型号，有的型号性能强，有的型号性能弱。CPU 的性能并不与某一个因素呈线性的关系，而是多个因素综合的结果。&#xA;内存 / RAM&#xD;#&#xD;紧接着，我们介绍能直接与处理器交流的部件——内存，英文简写「RAM」。上一小节提到，处理器相当于大脑，但与大脑不同的是，处理器只能 处理 数据，而这些待处理的数据，需要依赖外部的元件来临时存储。内存就是用来临时存储数据的。&#xA;内存本质也是一组芯片。生产内存这种芯片和生产处理器那种芯片所用的工艺有一些不同，目前生产内存这种芯片的厂商集中在韩国和中国台湾。一般这些芯片被排在条形的电路板上，这样的整体叫做「内存条」。下图中，上方的内存条是台式电脑使用的，下方的内存条是笔记本电脑使用的。&#xA;前文说，内存直接与处理器进行数据交流。与处理器那极快的运算速度相匹配，内存的读取与写入速度也是极快的。但内存有一个特点——断电即丢失数据。也就是说，当你电脑关机，内存中的数据便不复存在，又回到白纸一块。这种特性决定着，内存只能用来在电脑工作时临时存储信息。&#xA;回到前面老师批改作业的场景。办公桌的中央区域可以理解为「内存」：老师将作业放在办公桌中央批改，是因为这里改起来最方便；处理器将数据放在内存中处理，是因为这里读取和写入速度最快。办公桌中央不能总是放着东西，不然会弄乱、弄丢；内存中的数据一旦断电就会消失，因此总是临时的。&#xA;在 21 世纪初技术不是很发达的时候，内存的容量也不是很大，有 512 MB 已经不得了了。但随着科技发展，现如今大容量内存已经司空见惯。要想让现今的普通电脑基本流畅运行，内存容量应当至少有 4 GB。当然这东西倒是多多益善，就像更大的桌子能摆更多东西一样，**更多的内存意味着更多的空间来让处理器存放数据，也就意味着电脑能同时处理更多的任务，基本意味着电脑更加流畅。**据我们的经验，流畅运行诸如 AutoCAD、Photoshop 之类的专业软件至少需要 8 GB 的内存。整体来说，在目前（2024 年），16 GB 的内存对于绝大多数人都已经够用了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>软件的寻找与安装</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/software-installation.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/software-installation.html</guid>
      <description>软件的寻找与安装&#xD;#&#xD;软件的下载安装一直以来是困扰许多「电脑小白」的大问题——从哪里下？怎么下？下完怎么装？装完怎么办？什么，软件要收费？破解是什么？……这一章将对国内互联网环境下 Windows 软件的下载、安装和配置做一个简单的介绍。看完这一部分，你或许可以找到下面这些问题的答案，并慢慢对「怎么寻找软件」有一个初步的了解。&#xA;我想下载 xxx 软件，我应该去哪里找这软件？ 网上全是病毒和垃圾软件，我应该怎么样最大程度保证自己电脑的安全？ 为什么软件下到手还要安装？有的还要破解？为什么这么麻烦？ 电脑里不是有个「Microsoft Store」吗？为什么那里面大多数软件都找不到？ 直到今天，Windows 系统下依然没有一个广泛使用的集中化「应用商店」。与我们使用手机不同，在电脑上，我们若想安装某个软件，多数情况下需要到互联网上寻找软件的「安装包」，再自行将软件「安装」到电脑上来使用。&#xA;这部分，我们将具体介绍软件为什么要「安装」，如何从网上的万千垃圾软件中下载我们需要的软件，以及软件安装和配置的一些技巧和注意事项。&#xA;安装与安装包&#xD;#&#xD;在 Windows 系统上，应用是通过「安装包」来安装到系统上的。如果把 app 比作是一株植物，那安装包就是这棵植物生长之前的「种子」。我们要安装某个 app，就需要获取这个 app 的安装包，然后通过安装包将 app「安装」在电脑上。&#xA;为什么需要「安装包」而不直接分发应用本身呢？我们有必要稍微了解一下 app 在我们的电脑上「安装」的过程。&#xA;在上一章 文件与文件管理 中我们看到，一款 app 除了主程序（一个 exe 文件）外，还包含一大堆不可或缺的依赖文件和子文件夹，如下图所示：&#xA;安装包的作用之一，便是把上面这一大堆文件按照它们能够工作的结构「释放」到我们的电脑中的指定位置。而除了「释放 app 的文件」之外，安装包还会做一些其他事情，例如设置一些文件的打开方式（上一章中提到的那张「表」）、调整一些系统内部的参数等。可以说，软件安装的过程，不仅仅是将一大堆文件「释放」或者说「提取」到系统中的某一个位置的过程，它还会对系统进行或多或少的调教与更改。这就是「安装包」存在的意义——它帮助我们完成了这复杂的「安装」过程。&#xA;如何上网寻找软件的安装包&#xD;#&#xD;下面我们来探讨如何上网寻找我们需要的软件的安装包。&#xA;优先考虑：官方网站&#xD;#&#xD;当要获取一款 app 时，我们首先应该考虑的是 app 开发者的官方网站，即「官网」。比起在其他地方下载软件，从官网下载软件能最大限度地保证你所下载的东西是干净的。&#xA;然而，搜索引擎内存在广告，且为了吸引点击量而常常放在前面，所以搜索结果中靠前的结果并不一定是官网。例如，我们想要下载「WPS」，直接在百度中搜索「WPS 下载」，我们会得到这样的搜索结果：&#xA;如上图，我们搜索「WPS 下载」，结果中：&#xA;第一条是「重庆天极网络有限公司」提供的广告。 第二条是「腾讯电脑管家」提供的广告，我们进去之后八成会下载到「腾讯电脑管家」而不是「WPS」。 第三条是「马鞍山超聪网络科技」提供的广告。 第四条是「北京奥蓝德信息科技」提供的广告。 上面这四条 全部是 广告。这意味着进入这些页面，很可能下载不到干净的「WPS」，而只能下载到一堆垃圾。&#xA;第五条是 WPS 官网。注意看它的网址是 www.wps.cn，这是 WPS 的官方网站。 第六条也是官网。 第七条又是「腾讯电脑管家」的广告。 第八条是第三方下载站「华军软件园」的链接。我们在后面会提到，当官网不可用的时候，怎么从这种第三方下载站下载软件。 鉴别一个网站到底是不是官网，我们主要可以观察这么几个地方：</description>
    </item>
    <item>
      <title>文件与文件管理</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/file-and-file-management.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/file-and-file-management.html</guid>
      <description>文件与文件管理&#xD;#&#xD;在这一部分，我们将重新介绍你可能所不知道的「文件」以及「文件」的管理，以及一些实用的文件管理的技巧。看完这一部分，你将可以找到下面这些问题的答案：&#xA;为什么很多人说「不建议把文件放在桌面上」？ C 盘总是「红了」，为什么？为什么有人建议把软件装到 D 盘里？ 「扩展名」是什么？「打开方式」又是什么？为什么有时候我电脑上的 Word 文档就打不开了？ 如上一章所言，硬盘是电脑中存放数据的地方，而「文件」则是数据存放的具体形式。你所撰写的 Word 文档、制作的 PPT 幻灯片、从网上下载的图片，乃至各个 app 或者说软件本身，都以文件的形式存储在硬盘上。&#xA;这一部分，我们将具体介绍「文件」和文件的管理。这是《你缺计课》需要动手实践的第一章，更是我们合理、有效地使用电脑的第一课。&#xA;硬盘的分区&#xD;#&#xD;打开桌面上的【此电脑】（但其实打开的窗口本名叫「文件资源管理器」），我们可以看到一个或几个「盘」，例如 C 盘、D 盘等。这样的「盘」学名叫做「分区」，顾名思义，它们是将硬盘上的空间人为地划分成了一些子空间。&#xA;例如，上图是一台电脑「此电脑」中的分区。可以看到，这两个分区一个大小为 175 GB，另一个大小为 299 GB，相加为 474 GB——这是这台电脑的硬盘可用总空间。&#xA;划分分区的意义，在于帮助我们更好地管理文件。分区划分之后，各个分区之间就仿佛被「隔离」开来了。即使我们「格式化」一个分区（这样会删除这个分区中的所有文件），也不会影响另外一个分区里面的文件。&#xA;在 Windows 系统中，分区会被给予两个标识符，或者说「名字」：&#xA;一个是「盘符」，盘符是一个英文字母加上冒号 : 构成的。我们所称呼的「C 盘」「D 盘」正是指盘符中的那个字母。如上图，左方分区的盘符是 C: ，右方分区的盘符是 D: 。盘符一般在被指定之后就不方便更换了。在今天，Windows 系统中的盘符都是从字母 C 开始¹的。 另一个是「卷标」，这是一个可选的标识符，它是一定长度的文本。在上图中，C 盘的卷标是「Windows」，D 盘的卷标是「Files」。盘符的作用是让系统和软件识别分区，而卷标的作用是帮助我们用户更加直观地了解分区的作用，因而卷标是可以随时更换的。事实上，通过右键某一分区，选择【重命名】，就可以更换卷标了。如果你什么都不写，它默认叫做「本地磁盘」。 我们在 认识你的电脑 中提到，操作系统本身也是一个大软件，那么这个软件放在硬盘上的哪呢？对于 Windows 而言，整个 Windows 系统默认放在 C 盘里。双击打开电脑 C 盘，你会看到一些你可能不熟悉的文件夹，例如 Windows 文件夹，Windows 系统自己的许多文件就存在其中。&#xA;也许你听过「不要把软件安装到 C 盘」这样的说法。这是有根据的。系统本身就已经很庞大，系统自身工作产生的一些文件也会被自动地放在 C 盘内，导致 C 盘本身空间就容易变得局促。如果还将大量的软件装在 C 盘，会让 C 盘更加「不堪重负」，结果就是——红了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>显示器的二三事</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/screens-and-their-secrets.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/screens-and-their-secrets.html</guid>
      <description>显示器的二三事&#xD;#&#xD;这一章我们介绍一个 认识你的电脑 不曾介绍过的电脑硬件——显示器。作为电脑与我们直接打交道的「第一线」，显示器的显示效果，直接影响着我们操作电脑的体验。看完这一部分，你或许能找到下面这些问题的答案：&#xA;为什么我的电脑屏幕看起来远没有手机 / 平板电脑那么细腻？ 我喜欢画画，为什么我画出来的作品在电脑和其他设备上的颜色差距这么大？ 我想选购新笔记本电脑 / 显示器，我应该关注哪些方面？ 如果说眼睛是心灵的窗户，那么显示器 / 显示屏就是电脑的「心灵之窗」。比起 CPU、内存和硬盘那些内在的配置，显示器的显示效果能够相当直观地一眼分出高低。在这一部分，我们将介绍与显示器有关的那些事，并为大家以后选购电脑 / 显示器时提供一些参考。&#xA;像素、分辨率和 PPI&#xD;#&#xD;显示器上的内容是通过一个个彩色格子「拼」出来的，这样的一个小格子叫做一个「像素」或者「像素点」。由于每个格子的颜色都可以被独立控制，我们的屏幕才得以显示各种各样的内容。&#xA;不难想象，屏幕上这样的「像素点」的个数，自然是屏幕的一个非常关键的指标。假设现在某显示器在横向有 1920 个这样的像素点，在纵向有 1080 个这样的像素点，那么我们就把「1920 × 1080」称作是这个屏幕的「分辨率」。顾名思义，「分辨率」影响着屏幕的「分辨」能力——分辨率越高，像素点的数量就越多，理应就有更好的「分辨」能力。&#xA;例如，假设我们有两块屏幕，它们的尺寸一样，但分辨率不同——一块屏幕分辨率高，为 1920 × 1080；另一块低，只有 1366 × 768。如果我们让这两块屏幕显示一个同样尺寸（看起来一样大）的苹果，那么分辨率高的那块屏幕的显示效果就会更加细腻。在屏幕尺寸相同的情况下，分辨率高的那块屏幕能拿出更多的像素点来「拼」出图像，自然「马赛克」感就要弱上许多。&#xA;但是，如果两块屏幕的尺寸不一样呢？假设一块屏幕分辨率高，但它尺寸也大；另一块屏幕分辨率低，可是它尺寸很小。前者尽管有更多的像素点，可是由于屏幕尺寸变大了，像素点的「分布」依然会变得稀疏；后者尽管像素点数量少，可是屏幕尺寸小，也许像素点看起来还更加密集呢！这么看来，单凭一个分辨率，我们并不能直接就推断出谁的显示细腻，谁的显示粗糙。&#xA;为了公平地衡量屏幕显示的细腻程度，我们不再关注整个屏幕上的像素点的多少，而是关注屏幕在一定尺寸上像素点的多少。具体地，我们用屏幕在 1 英寸（等于 2.54 厘米）这个长度上的像素点的个数来衡量它的显示细腻程度，这个数字称为「每英寸像素数」（pixels per inch，简称「PPI」）。PPI 由「屏幕分辨率」和「屏幕尺寸」两个因素决定，可以通过下面这个简单的数学公式计算出来： \[ \mathrm{PPI} = \frac{\sqrt{w^2 &amp;#43; h^2}}{l}&#xD;\]&#xD;其中 \( w\)&#xD;指屏幕的横向像素数，&#xD;\( h\)&#xD;指屏幕的纵向像素数，&#xD;\( l\)&#xD;是屏幕的对角线长度（以英寸计算，一般而言厂商宣传的屏幕尺寸指的就是对角线尺寸）。&#xA;现在，请你仔细观察你的电脑的屏幕和手机的屏幕。直观上，手机的屏幕要显得细腻得多——对着电脑屏幕凑近看，你或许能看出像素点之间的边界；但对着手机屏幕，你很难再感受到那种锯齿感。这就是因为手机屏幕的 PPI 远高于电脑屏幕造成的。在今天，手机屏幕和电脑屏幕的分辨率相差不大，平均是在「两千上下乘以一千上下」这个水平；但手机屏幕比电脑的小得多，PPI 因此可以达到电脑的数倍，观感自然就比电脑要好得多了。&#xA;色彩和面板&#xD;#&#xD;接下来，我们聊一聊屏幕的「色彩」。屏幕的色彩体验由很多因素决定，这里我们主要介绍「色域」「色准」「色深」以及面板类型。</description>
    </item>
    <item>
      <title>序</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/preamble.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/preamble.html</guid>
      <description>序&#xD;#&#xD;按理来说，对于所谓「Z 世代」的年轻人，熟练地使用电脑应该是他们的生活必备技能。&#xA;但事实却出乎我们意料。据我们观察，许多同学对电脑的使用也并不熟悉，甚至可以说是陌生：他们可能在网上被下载到各种「P2P 高速下载器」，面对着满电脑的流氓软件而不知所措；他们可能对着别人发来的 zip 或 7z 文件一头雾水，对「压缩」和「解压缩」都不甚熟悉；他们可能装着四五个浏览器、三四个杀毒软件，更可能分不清自己电脑的「内存」和「硬盘」……&#xA;有人说，这是智能手机的普及造成的。诚然，使用电脑与使用手机相比，「复杂」了不止一个数量级；而随着智能手机的不断发展，人们借助一部手机就能完成许多事情，电脑似乎已经不再需要了。可是，尽管几年前就有人说「电脑现在已经是夕阳产业了」，但事实却是：至少在当下，我们仍然得学会去用电脑，不说多么「精通」，但至少要能知道「软件怎么找怎么装」「出现小问题怎么办」「xx 文件怎么打开」「怎么把文件打包」等等这些「21 世纪的常识」。&#xA;中小学的《信息技术》课堂、大学的《大学计算机基础》课程本应起到教授这些知识的作用。可惜，事与愿违——很多时候，我们在这些课堂上学到的东西，可能一辈子都用不到；真正需要学的东西，却缺失了：&#xA;我们一辈子可能也不会再尝试用 Excel 排出张三李四不及格的科目有哪些，不会再折腾复杂到毫无意义的页眉和页脚，不会再碰和动画制作和网页相关的任何内容。但我们未来必然有无数次会需要去网上下载一个新的软件，会无数次遇到各种各样的软件错误、闪退或者崩溃，会无数次因为 Windows 更新导致这样或那样的问题，会无数次遇到电脑沾上垃圾软件而奇慢无比无法使用……&#xA;这份《你缺失的计算机课》是一份为「电脑小白」准备的电脑操作指南。它的英文名字是「Your Missing Semester of Using Computer」，也可以理解成「你本应上过的电脑课」。我们会假定读者基本不了解电脑的操作，换言之就是所谓「电脑小白」，用尽量通俗易懂的语言，告诉读者「电脑最好怎么用」。&#xA;这份教程会在文中简称自己为「《你缺计课》」或者「本教程」。本教程的得名参考了麻省理工大学（MIT）的《计算机教育中缺失的一课 (The Missing Semester of Your CS Education)》。</description>
    </item>
    <item>
      <title>压缩文件与压缩工具</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/archive-formats-and-tools.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/archive-formats-and-tools.html</guid>
      <description>压缩文件与压缩工具&#xD;#&#xD;在 文件与文件管理 一章中，我们简要介绍了「压缩文件」：利用各种各样的压缩工具，我们可以将一组零散的文件和文件夹「打包」成一个体积稍小的文件，这个体积稍小的文件就是「压缩文件」。压缩文件有许多不同的种类，用来完成压缩流程的压缩工具也各有特色。看完这一部分，你或许可以找到这些问题的答案：&#xA;为什么压缩文件还有这么多种？它们的区别有哪些？ RAR 格式为什么这么特殊？我电脑上的压缩工具为什么不能制作这种格式的压缩文件？ 为什么在前文中我们建议只使用 ZIP 格式来与他人分享文件？ 7z 是什么格式？它有哪些特点？ 常见的压缩文件格式有 ZIP、RAR、7z 等多种，而市面上的压缩工具（用来制作、解包压缩文件的软件）更是数不胜数。了解这些常见压缩文件格式，并选择安装合适的压缩工具，有助于我们更好地管理自己的文件。&#xA;「压缩」过程的简要介绍 *&#xD;#&#xD;「压缩」可以将一个或多个文件及文件夹打包成一个文件，同时缩减体积。我们用一个简单的例子来介绍「压缩」这个神奇的过程。假设我们有这样一句话：&#xA;Ask not what your country can do for you—ask what you can do for your country. 如果存储 1 个字母（空格、破折号和句点也都看作一个字母）需要 1 个字节，那么这行 78 个字母的句子就需要 78 个字节才能完全存储。但事实上，这个句子中有一半的内容都是冗余的——ask、not、what、your、country、can、do、for、you 这九个单词提供了组成这句话所需要的几乎所有东西。因此，我们可以构造一个这样的「字典」：&#xA;符号 1 2 3 4 5 6 7 8 单词 ask what your country can do for you 那么这句话就变成了：&#xA;1 not 2 3 4 5 6 7 8—1 2 8 5 6 7 3 4.</description>
    </item>
    <item>
      <title>一些约定与预备知识</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/first-things-first.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/first-things-first.html</guid>
      <description>一些约定与预备知识&#xD;#&#xD;尽管《你缺计课》自认为受众是「电脑小白」，但我们依然不得不要求读者有一些最最基本的知识和操作经验。此外，为了便于后续的讲述，我们会进行一些约定。&#xA;文中的标记符号&#xD;#&#xD;在《你缺计课》的网页版中，我们使用「直角引号」而不是 “弯引号” 来表示强调和引用。这是出于在显示器上阅读体验的考虑，并不代表这种用法更适合在书面文件中使用。&#xA;我们使用方头括号「【】」来标记所有屏幕上字面显示的选项。例如，当我们希望你右键桌面上的图标&#xA;时，我们会称「右键【此电脑】」。&#xA;我们使用右箭头「→」来表示下一步操作。例如，「右键【此电脑】→【属性】」的意思是，右键桌面上的【此电脑】图标，然后在弹出的菜单中左键点击【属性】。&#xA;如果某一章节的标题后带有星号「*」，表明这一章节是选读的。&#xA;快捷键的操作说明&#xD;#&#xD;如果你按快捷键（组合键）后，电脑并没有行使预想的功能，可能是你的按法不对。快捷键的按法并不是「同时按下所有的键」，而是「依次序按下各键不松手，最后一起松开」。例如，若要按快捷键「Windows + Shift + S」：&#xA;先按住 Windows 键（Windows 键上印有 Windows 徽标，一般来说这个键在 Ctrl 和 Alt 之间）不要松手； 再按住 Shift 键，同样不要松手； 接着按一下 S 键，然后松开全部按键。 F1 — F12 功能键的使用说明&#xD;#&#xD;在很久以前，人们为了增加电脑键盘的使用效率，在键盘的最顶端设计了一排按键，它们就是 F1 — F12 功能键：&#xA;这些功能键和键盘上的 Ctrl、Alt 等键一样，并不能用来输入文字；相反，它们是用来组合出各种功能的。比如，按 Alt + F4 可以用来关闭当前程序，按 F5 可以用来刷新网页，按 F1 用来查找帮助，等。&#xA;随着电脑操作方式的演变和进化，F1 — F12 键使用得越来越少。这时，人们想到，与其让这些键在键盘上吃灰，不如赋予它们一些「新」的功能，比如便捷地调整屏幕亮度和音量等设置。于是，这 12 个按键从此有了两重功能：「它们本身的功能」和「它们的拓展功能」。&#xA;所谓「它们本身的功能」，就是 F1 — F12 这些键原有的功能，在不同软件中都不一样；而「它们的拓展功能」，则以图标的形式，画在了这些键上。上图中 F5 键上画有亮度降低的符号，因此 F5 键的「拓展功能」就是降低屏幕亮度； F1 键画有静音的符号，因此 F1 键的「拓展功能」就是静音。</description>
    </item>
    <item>
      <title>用户与微软账号</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/user-and-ms-account.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/user-and-ms-account.html</guid>
      <description>用户与微软账号&#xD;#&#xD;本章我们介绍 Windows 系统中的「用户」概念，以及微软账号的相关事项。看完这一部分，你或许可以找到这些问题的答案：&#xA;为什么我自己的电脑还有「用户」？ 什么是微软账号（Microsoft 账户¹）？我为什么被要求注册 / 登录微软账号？ 在 基本维护和安全防护 中提到的「UAC 弹窗」和「以管理员身份运行」究竟是什么？ 登录微软账号有什么好处？ 「用户」的概念是现代计算机操作系统的一个重要组成部分。尽管在今天，绝大多数电脑都仅为个人使用，「多用户」的理念似乎正渐渐模糊，但我们依然有必要了解这套机制的运作过程。&#xA;「用户」概念的产生&#xD;#&#xD;三十年前，「电脑」对于人们来说还是可望而不可得的「奢侈品」。在当时，只有在少数学校和科研院所，才能看到数量有限的电脑。在这样的情况下，自然免不了多人共用一台电脑来学习和工作。为了隔离每个人在电脑上保存的文件和偏好设置，「用户」这个概念便应运而生。&#xA;如同 QQ 之类的社交软件账号一样，在有「用户」概念的系统中，我们都可以在一台电脑上建立一个或者多个「用户」。在每次开机启动时，我们可以在用户列表中选择合适的身份身份来「登录」（下图左下角，图中选择的用户是「hans」）。&#xA;在这样的系统中，每个用户拥有自己独立的「用户名」和密码，每个用户在自己的用户文件夹（参见 文件与文件管理 的「用户文件夹」相关章节）内保存的文件都对其他用户不可见，且每个用户设置的桌面壁纸、颜色风格等都互不影响。在多用户系统的加持下，人们成功地实现了「一台电脑，多人在不同时段共用」这一目标。&#xA;时过境迁，电脑逐渐普及，成为了每个人工作和生活的必需品，那种「多人不得不共用一台电脑」的日子也渐渐成为历史。然而，「多用户」这一思想却一直流传下来，形成了今天电脑系统的标配。尽管今天的个人电脑大都真的只是「个人」电脑——由一个人使用，多用户系统依然在我们的系统中得以保留，并在权限控制等特殊方面起着非常重要的作用。&#xA;Windows 操作系统中的「用户」&#xD;#&#xD;在我们第一次启动 Windows 系统（参见 笔记本新机「开荒」指南 ）时，系统会要求我们新建一个用户，并设置它的用户名和密码，它将作为你自己所使用的用户²。打开 C:\用户\ 目录，你可以看到一个以它命名的文件夹，以及一个 公用 文件夹：&#xA;在那个以你的用户名为名的文件夹中，放置着你的用户文件和诸如「文档」「下载」等文件夹（如果你没有按照 文件与文件管理 中介绍的过程去迁移它们的话）。可以想象，假如这台电脑上还有另外的几个用户，那么在 C:\用户\ 将罗列着多个用户的文件夹。每个用户都只能打开属于自己的那个文件夹以及 公用 文件夹，从而实现了「多个用户资料的隔离」与「用户间资料的共享」。&#xA;在前文我们已经讲过，「文档」「下载」这样的文件夹是微软好心留给我们，帮助我们整理文件的。现在你应该能理解这样的「好心」了：Windows 本身就是一个为多用户设计的系统，从其他用户的角度考虑，用户的文件只有放在 C:\用户\&amp;lt;用户名&amp;gt;\ 这里才比较安稳——至于什么「这里是 C 盘，不适合放文件」，那微软才不管呢。&#xA;用户与权限，以及 Administrator&#xD;#&#xD;上文有说，今天保留多用户机制的一个很重要的原因，就是它能够更好地实现系统权限的分离。还记得 基本维护和安全防护 中提到的权限相关的知识吗？在这里，我们将对那里的叙述进行一些扩展。&#xA;系统之中，除了我们自己建立的用户之外，还存有一个 隐藏 的「超级用户」——Administrator（直译是「管理员」）。这个用户具有非常高的权限：更改系统关键设置、安装 / 卸载软件、创建新的用户、删除别的用户……甚至还可以「窥探」其他用户的文件。由于 Administrator 的权限太高、法术太强，Windows 系统便把它「封印」起来了——它不可见、不可登录，甚至不可感知。&#xA;而包括我们自己的用户在内的其他用户，都没有那么高的权限。事实上，我们在第一次开机时创建的那个用户，它的权限相当有限。单纯依靠我们那用户的力量，无法在 C 盘写入文件、不能安装卸载软件、更不可更改系统关键设置。在前文中我们提到，一个程序一开始执行时，只有有限的「权限」，造成程序权限低的根本原因，是因为打开这个程序的人——也就是我们自己——手头只有这么点权限。&#xA;但 Windows 为我们提供了一套「假手于人」的机制。Administrator 这个重量级用户是不能亲自下场的，但我们可以「借」它的身份来做事。还记得前文提到，右击一个程序选择【以管理员身份运行】，就可以赋予程序提升的权限吗？所谓的「以管理员身份运行」，就是「以 Administrator 的身份运行」；而 Administrator 有着很高的权限，我们就能以它的身份赋予程序高权限。那个「UAC 弹窗」的本质，就是某个程序在尝试借 Administrator 的身份来执行自己时系统弹出的警告。</description>
    </item>
    <item>
      <title>遇到问题怎么办</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/how-to-find-solutions.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/how-to-find-solutions.html</guid>
      <description>遇到问题怎么办&#xD;#&#xD;在日常使用电脑的过程中，我们会遇到各种各样的问题。这里的「问题」，指的是电脑并没有按照我们的想法工作，有时还伴随着意料之外的提示语句。学会借助互联网等工具解决问题，是帮助我们更好地使用电脑的重要一环。看完这一部分，你将能找到下面这些问题的答案：&#xA;问题是怎么产生的？ 遇到问题想找别人帮助，怎么样有效地向别人提问？ 找不到人提问，怎样有效地上网查找解决方案？ 软件的 bug、运行环境和方式不对、操作的不当等都会导致「问题」，都可能让我们无法正常地使用软件来完成我们的需求。在这一部分，我们介绍「问题」和「提问」。&#xA;为什么会遇到问题&#xD;#&#xD;所谓遇到问题，就是指软件（包括 Windows 系统本身和系统之上的 app）没有按我们所设想的方式工作——例如，打不开、闪退、功能不正常、特定功能无法使用、电脑蓝屏等。遇到问题的原因是十分多样的，大体来说，可以分成以下三种：&#xA;软件自己的问题&#xD;#&#xD;不是我们的问题，而是「软件的问题」，也就是所谓的 bug。具体来说，由于软件设计者考虑不周全，而这些考虑不周全的地方被我们给碰上了，从而产生未定义的行为，造成各种问题。&#xA;在 文件与文件管理 中我们介绍「更改用户文件夹的位置」时，我们特别强调了「千万不要把一个用户文件夹的路径设置成某个盘的根目录」。如果不小心你这么做了，会变得非常难改回去，并且会造成一系列奇怪的后果。这某种程度上就是 Windows 系统的问题——Windows 系统在设计的时候没有考虑到这种特殊情况，但这种情况被我们误打误撞给触发了，从而造成了一系列不可预知的结果。&#xA;运行环境的问题&#xD;#&#xD;这种情况下，软件没有问题，我们也没有问题，问题出在「在不合适的环境里运行」。例如，某个软件 A 可能需要系统版本至少是 B 但不能太新（不能高过 C），而且需要电脑上安装了 D 和 E。一旦这一串条件中有一个不满足，软件 A 可能就不能正常工作。&#xA;特别地，在电脑中存在一种特殊的软件，我们称它为「运行库」。这种软件自身并没有任何实际功能，但许多别的软件需要依赖「运行库」的辅助才能工作。如果电脑缺少运行库，很多软件就不能正常打开，而会在运行时报错。&#xA;运行库是一种「你平常感知不到，但它们非常重要」的存在。不妨现在查看一下你电脑的应用列表（方法请参见 基本维护和安全防护 一章），你或许能找到名为「Microsoft Visual C++」的一个或一群软件：&#xA;这就是「Visual C++」运行库（有时简称「VC++」或「VC」）。你也许会纳闷自己从来没有手动安装过它们，这是因为它们可能是在一些其他软件安装时被「顺带」安装上的。&#xA;在本章的练习中，有一题的错误产生的原因就是缺少某个运行库。&#xA;操作不当&#xD;#&#xD;这种情况下，软件没有问题，而我们操作不当。例如，我们在进行软件设置的时候遗漏了某些关键的步骤，从而造成了问题的产生。&#xA;问题本身是多样的，产生问题的原因是复杂的，解决问题的方法也是不唯一的。受限于篇幅和我们的精力，本教程是不可能在一章之中总结完所有在电脑使用过程中可能遇到的问题的。相反的，我们在这一章介绍「提问」的方法——在今天的互联网时代，我们应当动用自己的人脉和互联网，充分利用这些资源来帮助我们解决问题。而「提问」正是我们利用这些资源的手段。&#xA;向他人提问的艺术&#xD;#&#xD;如果我们决定就自己遇到的问题向他人提问，如何提问就成了一个值得思考的问题。「提问」至少要让对方知道下面几件事：&#xA;「我」遇到了什么？ 「我」是如何让这种状况产生的？ 「我」想要什么？ 具体地：&#xA;反映现场。例如，通过截屏截取问题对应的提示。如果不能截屏（例如蓝屏或死机），就使用手机拍屏幕上的提示。截屏应该范围足够大且足够清晰，这样对方才能一次性从一张图上获取尽量多的信息——问题发生时你在做什么、软件在做什么、系统是什么情况……等。 复现操作。复述问题产生的过程——「我」在哪几个操作之后导致这样的问题产生。问题是突然产生的，还是在「我」操作之后立即产生的？在问题发生之前的一段时间有没有什么值得注意的现象？「我」在问题发生之前干了什么？ 表达需求。表达自己的需求——「我」使用这个软件是要干什么？考虑到有些问题是软件的 bug 造成而并非我们自身的问题，通过告知被提问者我们的目的，对方可以针对性地给我们提出建议——是去解决这个问题，还是仅仅不予理会。毕竟很多问题并不阻碍我们工作。 当然，在请求他人帮助时应该遵循基本的社交礼仪。这些东西我们不再赘述。&#xA;上网查找问题的解决方案&#xD;#&#xD;在生活中，我们自己上网搜索答案的情况远远多于向他人提问的情况。因而，掌握如何有效地上网查找问题的解决方案，比上文讲述的提问技巧或许更加实用。&#xA;搜索引擎与提问不同，我们不能直接在百度搜索框中粘贴图片，也不能在搜索框写太多东西。使用搜索引擎查找答案，我们需要使用「关键词」代替成段的语句来表征自己遇到的问题。对于我们常常见到的软件出错，一般都会有一个「错误代码」以及相应的错误文本。这个 错误代码和错误文本就是最最重要的关键词之一。它可能是这样（KERNEL_MODE_HEAP_CORRUPTION，关于蓝屏的处理详见 蓝屏与解决蓝屏）：</description>
    </item>
    <item>
      <title>怎样寻找优质的教程</title>
      <link>http://localhost:1313/missing/how-to-find-tutorials.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/missing/how-to-find-tutorials.html</guid>
      <description>怎样寻找优质的教程&#xD;#&#xD;在软件篇开始的时候我们就强调了，《你缺失的那门计算机课》从来不会是任何一款具体软件的教程。这是由这份教程的编写初衷决定的——每个人所需要掌握的软件都不一样，要学习的具体方面更是千差万别，本教程无法，也不可能成为一个人人都能取用的大杂烩。相反地，我们在这里向大家介绍「怎样寻找优质的教程」。&#xD;一份好的软件教程能帮助我们更快、更熟练地使用软件。今天，互联网上的内容多如牛毛，但像《你缺计课》这样用心编写的优质教程却少之又少。寻找优质软件教程，如同「沙里淘金」。这一部分将向大家介绍一些可能更容易找到优质教程的方法。&#xA;利用好软件的官方文档&#xD;#&#xD;在许多时候，软件的开发商会为自己的产品撰写文档。这些文档往往可以免费在互联网上获取到，而且相当权威和准确。将官方文档作为学习参考，不失一种不错的选择。&#xA;例如，如果你想学习 Excel 软件中「函数」部分的使用，那么可以查阅微软官方的 Excel 文档，例如 这一份：&#xA;这份官方文档不仅对每一个 Excel 函数都有介绍，并且还附上了各种使用例，因而比较容易学习。下面分别是 SUM 和 MATCH 两个函数的介绍中给出的例子与解释。&#xA;又比如说，你想了解 Photoshop 的使用，那么 Adobe 官方也有制作一系列「新手向」的教程（甚至还有视频，带中文字幕，顺便附赠用到的素材）。&#xA;一般来说，我们可以通过访问软件的官方网站（不知道怎么找官网？请参看 软件的寻找与安装），并在官方网站寻找名为「帮助」或「支持」的栏目来查找官方文档 / 官方教程。此外，你也可以直接在网上搜索「&amp;lt;软件名&amp;gt; 官方文档」「&amp;lt;软件名&amp;gt; 帮助 支持」等来尝试直接寻找相关的官方文档。&#xA;然而，尽管官方文档在一些时候相当好用，但有时候软件厂商并没有公开相关软件的文档，又或者官方文档写得相当晦涩难懂，再或者官方文档没有中文版本。这时，我们就需要寻找那些其他的民间教程了。&#xA;寻找优质教程的平台&#xD;#&#xD;在 遇到问题怎么办 中，我们已经介绍了一些挑选教程的注意事项，如「关注更新时间」「警惕洗稿文」等。下面，我们会对中文互联网上常见的一些教程平台做一些介绍，并以推荐程度排序。&#xA;各种「独立博客」&#xD;#&#xD;在整个中文互联网上，有许许多多像我们一样的独立博客博主——所谓的「独立博客」，指的是有自己的网站（例如，本教程的网址是 https://missing.criwits.top/，这个网址完全由我们自己控制，不隶属于任何一个其他的平台），只登载作者自己的文章的博客。经验上来说，这些独立博客的内容质量一般较高，因此我们将它们放在推荐的第一位。&#xA;比如，如果你想初步学习 $$\LaTeX$$ 的使用，那么《始终》博客上的 这篇 文章就是一个非常不错的选择：&#xA;又比如，对于计算机相关方向的学习者，廖雪峰 这个名字一定是不陌生的：&#xA;但将独立博客上的文章作为教程，缺点也很明显：首先，这样的内容通常「可遇不可求」——毕竟，这些博客分散在互联网的各处，能不能发现「宝藏」，全靠运气。其次，这些文章的覆盖面终究有限。博主们大都不是专门做教程的人，因而不太可能讲解到我们所需要学习的每一款软件。&#xA;受限于我们的知识积累，我们显然无法为大家总结出一个「优质博客列表」。大家可以在互联网上探索的过程中，不断地发现那些符合自己口味的博客和博主，并将它们分享给更多有需要的人。&#xA;各种中文网络平台&#xD;#&#xD;我们在各大中文网络平台上，往往能找到一些教程供自己参考。例如，如果你想学习视频剪辑，那么视频网站上有大量的相关软件教程可以观看；你想学习文字排版，在相关论坛里必然有很多专业人士分享经验；至于学习各种开发类、技术类软件，那么一些技术性博客网站里的海量技术博客一定能满足你的需求。另一方面，在微信上，还有许多撰写或翻译各种优质软件教程的公众号，它们往往侧重于某一个领域（例如，软件开发或者建筑设计），时常推送相关软件的教程推文。&#xA;对于各种网络平台，我们可以直接在它们的搜索框中检索关键字，然后依据点击量或评论数等来轻松地筛选出更可能是优质内容的教程：&#xA;而微信公众号——某种程度上它更像是低门槛的独立博客——则更多地依赖「口口相传」这样的方式来获得关注。如同我们在 软件的寻找与安装 中提到的那种「软件分享」类的公众号，这里的「教程类」公众号也需要我们主动地「挖掘」，大家可以通过其他的途径去了解自己领域的优良公众号。&#xA;但请注意，目前网上普遍存在着「洗稿」现象：一些人原文复制他人的文章——复制也就算了，还复制不全，抄来的东西都是错的。此外，有些平台还存在「假标题」的现象，部分页面吸引人点击却没有任何实质内容。还有些平台会出现「机翻国外网站教程」的现象，翻译质量嘛……不如不翻译。因此，大家在查找教程时主动地有所侧重，并在选择教程时审慎行事。&#xA;或许，你需要「英文教程」&#xD;#&#xD;除了关注于中文网络平台上的教程，我们也可以尝试着去寻找英文资料。我们可以选择合适的搜索引擎（如下节介绍的必应），用英语描述我们的问题，然后在搜索结果中寻找合适的教程。 一般来说，Stack Exchange 系列网站上的内容都是非常不错的。如果你的软件本身就是在 GitHub 上的开源软件，那么它的 GitHub Issues 也是一个不错的地方，那里会有很多人提出各种问题，而开发者们也会在那里进行回答。另一方面，如果你的软件是商业软件，那么它的官方论坛则是你应该关注的地方。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
